<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-11T13:40:57+07:00</updated><id>/blog/feed.xml</id><title type="html">Farid Hasan - Blog</title><subtitle>Just my personal website nothing more.</subtitle><author><name>Farid Hasan</name></author><entry><title type="html">Journal Review 4 - Rekayasa Ulang Proses Bisnis Penyimpanan dan Distribusi Obat Studi Kasus</title><link href="/blog/2021/04/05/journal-review-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 4 - Rekayasa Ulang Proses Bisnis Penyimpanan dan Distribusi Obat Studi Kasus" /><published>2021-04-05T00:00:00+07:00</published><updated>2021-04-05T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/04/05/journal-review-4</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/04/05/journal-review-4.html">&lt;p&gt;Pada studi kasus kali ini melaporkan tentang penerapan metode rekayasa ulang proses bisnis (BPR) untuk manajemen dan distribusi obat di provinsi Italia. Tujuan dari studi ini adalah untuk menganalisis proses yang selalu dilaksanakan hingga tahun 2012, mengidentifikasi masalah dan inkonsistensi terkait, dan kemudian mendeskripsikan rekayasa ulang proses ini, menilai dan menekankan perubahan yang terlibat dan menunjukkan peluang lebih lanjut untuk perbaikan. Dua skenario To-Be telah dianalisis: 1) pengembangan prosedur pengiriman antar rumah sakit; 2) mendesain dan menggunakan hanya gudang terpusat untuk penyimpanan dan distribusi obat. Proses dimodelkan menggunakan perangkat lunak AI0 WIN, yang mendukung metode IDEF0. Kontribusi utama dari aplikasi IDEF0 dalam pengelolaan obat adalah untuk memberikan gambaran yang jelas tentang keseluruhan sistem, sistem komunikasi antara pelaku rumah sakit, sumber informasi yang kaya dan dasar terstruktur untuk proses rekayasa ulang.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Pada studi kasus kali ini melaporkan tentang penerapan metode rekayasa ulang proses bisnis (BPR) untuk manajemen dan distribusi obat di provinsi Italia. Tujuan dari studi ini adalah untuk menganalisis proses yang selalu dilaksanakan hingga tahun 2012, mengidentifikasi masalah dan inkonsistensi terkait, dan kemudian mendeskripsikan rekayasa ulang proses ini, menilai dan menekankan perubahan yang terlibat dan menunjukkan peluang lebih lanjut untuk perbaikan. Dua skenario To-Be telah dianalisis: 1) pengembangan prosedur pengiriman antar rumah sakit; 2) mendesain dan menggunakan hanya gudang terpusat untuk penyimpanan dan distribusi obat. Proses dimodelkan menggunakan perangkat lunak AI0 WIN, yang mendukung metode IDEF0. Kontribusi utama dari aplikasi IDEF0 dalam pengelolaan obat adalah untuk memberikan gambaran yang jelas tentang keseluruhan sistem, sistem komunikasi antara pelaku rumah sakit, sumber informasi yang kaya dan dasar terstruktur untuk proses rekayasa ulang.</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 3 - Alat Monitoring Kesehatan Yang Dapat Dipakai dan Fleksibel Untuk Aplikasi Perawatan Kesehatan Yang Terhubung Dengan IoT</title><link href="/blog/2021/03/23/journal-review-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 3 - Alat Monitoring Kesehatan Yang Dapat Dipakai dan Fleksibel Untuk Aplikasi Perawatan Kesehatan Yang Terhubung Dengan IoT" /><published>2021-03-23T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-23T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/23/journal-review-3</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/23/journal-review-3.html">&lt;p&gt;Internet of Things (IoT) adalah paradigma komunikasi baru yang dapat menghubungkan elemen dari berbagai bidang melalui Internet. Salah satu aplikasi IoT yang paling menarik adalah di area perawatan kesehatan modern, karena sistem perawatan kesehatan tradisional memiliki permintaan sumber daya sosial yang meningkat, termasuk dokter, perawat, tempat tidur rumah sakit, dan perangkat pemantauan kesehatan. Dalam artikel ini, desain patch sensor wearable kompak disajikan untuk pengukuran sinyal fisiologis yang berbeda, seperti elektrokardiogram (EKG), fotoplethysmography (PPG), dan suhu tubuh. Karena sensor EKG dan PPG terintegrasi dengan perangkat yang sama, patch sensor yang diusulkan dapat digunakan untuk memperkirakan tekanan darah (BP) secara terus menerus berdasarkan waktu kedatangan denyut nadi (PAT) tanpa kabel dan perangkat tambahan. Patch sensor terdiri dari papan tengah untuk akuisisi dan pemrosesan sinyal, papan daya untuk pasokan energi dan baterai pengisian daya, dan tiga sensor untuk pemantauan tanda-tanda vital. Semua komponen dirancang dalam struktur rigid-flex, yang dapat dengan mudah melekat pada tubuh manusia untuk aplikasi pemantauan kesehatan jarak jauh. Sensor dapat terlepas dari papan tengah untuk pengukuran yang disesuaikan dari sinyal fisiologis tertentu (misalnya, EKG) untuk mengurangi konsumsi daya. Eksperimen dilakukan untuk memvalidasi kinerja patch sensor yang diusulkan dibandingkan dengan perangkat referensi komersial. Dengan integrasi modul bluetooth low-energy (BLE) miniatur, sistem sensor yang diusulkan dapat mengirimkan pengukuran fisiologis secara nirkabel ke gateway. Enkripsi data diterapkan pada patch sensor dan gateway untuk melindungi data untuk tujuan privasi dan keamanan selama transmisi. Gateway seluler (berdasarkan ponsel cerdas) dan gateway tetap (berdasarkan komputer portabel) dirancang sebagai jembatan antara sistem sensor yang dapat dikenakan dan cloud Internet, di mana data kesehatan dapat disimpan dan dianalisis lebih lanjut. Hasil eksperimental menunjukkan kelayakan platform keseluruhan untuk aplikasi perawatan kesehatan yang terhubung dengan IoT.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Internet of Things (IoT) adalah paradigma komunikasi baru yang dapat menghubungkan elemen dari berbagai bidang melalui Internet. Salah satu aplikasi IoT yang paling menarik adalah di area perawatan kesehatan modern, karena sistem perawatan kesehatan tradisional memiliki permintaan sumber daya sosial yang meningkat, termasuk dokter, perawat, tempat tidur rumah sakit, dan perangkat pemantauan kesehatan. Dalam artikel ini, desain patch sensor wearable kompak disajikan untuk pengukuran sinyal fisiologis yang berbeda, seperti elektrokardiogram (EKG), fotoplethysmography (PPG), dan suhu tubuh. Karena sensor EKG dan PPG terintegrasi dengan perangkat yang sama, patch sensor yang diusulkan dapat digunakan untuk memperkirakan tekanan darah (BP) secara terus menerus berdasarkan waktu kedatangan denyut nadi (PAT) tanpa kabel dan perangkat tambahan. Patch sensor terdiri dari papan tengah untuk akuisisi dan pemrosesan sinyal, papan daya untuk pasokan energi dan baterai pengisian daya, dan tiga sensor untuk pemantauan tanda-tanda vital. Semua komponen dirancang dalam struktur rigid-flex, yang dapat dengan mudah melekat pada tubuh manusia untuk aplikasi pemantauan kesehatan jarak jauh. Sensor dapat terlepas dari papan tengah untuk pengukuran yang disesuaikan dari sinyal fisiologis tertentu (misalnya, EKG) untuk mengurangi konsumsi daya. Eksperimen dilakukan untuk memvalidasi kinerja patch sensor yang diusulkan dibandingkan dengan perangkat referensi komersial. Dengan integrasi modul bluetooth low-energy (BLE) miniatur, sistem sensor yang diusulkan dapat mengirimkan pengukuran fisiologis secara nirkabel ke gateway. Enkripsi data diterapkan pada patch sensor dan gateway untuk melindungi data untuk tujuan privasi dan keamanan selama transmisi. Gateway seluler (berdasarkan ponsel cerdas) dan gateway tetap (berdasarkan komputer portabel) dirancang sebagai jembatan antara sistem sensor yang dapat dikenakan dan cloud Internet, di mana data kesehatan dapat disimpan dan dianalisis lebih lanjut. Hasil eksperimental menunjukkan kelayakan platform keseluruhan untuk aplikasi perawatan kesehatan yang terhubung dengan IoT.</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 2 - Peran Pemberdayaan Karyawan Sebagai Perantara Variabel Antara Manajemen Pengetahuan dan Sistem Informasi Pada Kinerja Karyawan</title><link href="/blog/2021/03/15/journal-review-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 2 - Peran Pemberdayaan Karyawan Sebagai Perantara Variabel Antara Manajemen Pengetahuan dan Sistem Informasi Pada Kinerja Karyawan" /><published>2021-03-15T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-15T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/15/journal-review-2</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/15/journal-review-2.html">&lt;p&gt;Tujuan dari makalah ini adalah untuk mengetahui keterkaitan antara manajemen pengetahuan (Knowledge Management) (KM), sistem informasi (Information System) (SI) dan pemberdayaan karyawan (Employees Empowerment) (EE) pada kinerja karyawan (Employees Performance) (EP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada kali ini, metodologi atau pendekatan yang dilakukan merupakan model struktural yang dikembangkan untuk menggambarkan interaksi antara konstruksi ini untuk melihat efek korelasi antara EE pada hubungan antara KM, SI dan EP. Sebuah survei berbasis kuesioner dirancang untuk menguji model tersebut berdasarkan dataset dari 287 karyawan industri farmasi yang berada di Yordania. Model dan hipotesis yang diajukan diuji dengan menggunakan analisis pemodelan persamaan struktural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasil penelitian menunjukkan bahwa KM dan SI berpengaruh positif dan signifikan terhadap EE, di mana EP juga berdampak signifikan. Namun, baik KM maupun SI tidak terbukti berhubungan positif dengan EP. Selain itu, EE secara positif dan signifikan secara aktif memediasi hubungan antara KM dan EP, selain hubungan antara SI dan EP. Ini adalah salah satu dari sedikit studi yang menyelidiki keterkaitan antara KM, SI dan EE pada EP, dan yang pertama menguji model pada perusahaan di industri farmasi di Yordania.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Tujuan dari makalah ini adalah untuk mengetahui keterkaitan antara manajemen pengetahuan (Knowledge Management) (KM), sistem informasi (Information System) (SI) dan pemberdayaan karyawan (Employees Empowerment) (EE) pada kinerja karyawan (Employees Performance) (EP).</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 1 - Pengaruh Keunggulan Kompetitif dan Keunggulan SDM Terhadap Strategi Kompetitif Industri</title><link href="/blog/2021/03/08/journal-review-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 1 - Pengaruh Keunggulan Kompetitif dan Keunggulan SDM Terhadap Strategi Kompetitif Industri" /><published>2021-03-08T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-08T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/08/journal-review-1</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/08/journal-review-1.html">&lt;p&gt;Industri Kecil Menengah (IKM) memiliki peran strategis dalam perekonomian Indonesia, dengan perolehan devisa sebesar 61,9 persen yang digunakan untuk membentuk Produk Domestik Bruto nasional, dan secara nasional mampu menyerap 97 persen tenaga kerja. Laporan Daya Saing Global juga mencatat bahwa IKM berfungsi sebagai unit bisnis yang mempengaruhi daya saing setiap negara. Mengingat peran strategis tersebut, maka pemilihan strategi kompetitif IKM tersebut mutlak diperlukan. Melalui tinjauan pustaka yang mendalam, penelitian ini bertujuan untuk mengeksplorasi variabel apa saja yang mempengaruhi strategi kompetitif industri, khususnya IKM. Dengan menggunakan Systematic Literature Review (SLR) dengan total 31 literatur utama (artikel, makalah dan buku), penelitian ini menemukan dua faktor dominan yang mempengaruhi strategi kompetitif industri: Keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM yang selanjutnya dikembangkan menjadi enam variabel bebas (variabel konstruk) yaitu biaya, pengiriman, kualitas produk, variasi produk, pengetahuan dan inovasi, dengan total 44 indikator.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berdasarkan tinjauan pustaka, penelitian ini menemukan bahwa strategi kompetitif industri dipengaruhi oleh banyak variabel dan kondisi yang mendasarinya. Dalam penelitian ini, strategi kompetitif industri yang dinyatakan sebagai variabel “strategi industri” (variabel terikat Y) dipengaruhi oleh dua faktor dominan X, yaitu keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM.  Kedua faktor dominan tersebut dikembangkan menjadi enam variabel konstruk (variabel bebas X) yang meliputi variable biaya (X1), pengiriman (X2), kualitas produk (X3), keragaman produk (X4), pengetahuan (X5) dan inovasi (X6). Dengan memperdalam pembahasan literatur, keenam variabel konstruk tersebut dikembangkan menjadi 44 variabel manifes (indikator) dan menghasilkan model strategi kompetitif industri yang menjadi fokus penelitian ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Model penelitian ini menggunakan model konseptual yang secara umum dapat diterapkan pada industri di banyak daerah. Ini menggambarkan hubungan dan interaksi antar variabel. Unit analisis penelitian ini adalah IKM di Provinsi Gorontalo yang telah berjalan minimal tiga tahun dan menghasilkan produk (bukan jasa). Pemilihan lokasi penelitian ini didasarkan pada pertimbangan peran strategis IKM dalam pembangunan Provinsi Gorontalo. Sebagai provinsi yang baru berdiri, Gorontalo belum memiliki cetak biru pengembangan industrinya. Oleh karena itu, studi ini diharapkan dapat memberikan rekomendasi kepada para pembuat kebijakan di Provinsi Gorontalo, dan dapat dijadikan salah satu grand strategy pemberdayaan industri lokal. Hasil studi ini juga dapat digunakan sebagai model kebijakan IKM untuk daerah lain di Indonesia karena pada dasarnya IKM di Gorontalo memiliki karakteristik yang mirip dengan IKM di daerah lain di Indonesia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Industri Kecil Menengah (IKM) memiliki peran strategis dalam perekonomian Indonesia, dengan perolehan devisa sebesar 61,9 persen yang digunakan untuk membentuk Produk Domestik Bruto nasional, dan secara nasional mampu menyerap 97 persen tenaga kerja. Laporan Daya Saing Global juga mencatat bahwa IKM berfungsi sebagai unit bisnis yang mempengaruhi daya saing setiap negara. Mengingat peran strategis tersebut, maka pemilihan strategi kompetitif IKM tersebut mutlak diperlukan. Melalui tinjauan pustaka yang mendalam, penelitian ini bertujuan untuk mengeksplorasi variabel apa saja yang mempengaruhi strategi kompetitif industri, khususnya IKM. Dengan menggunakan Systematic Literature Review (SLR) dengan total 31 literatur utama (artikel, makalah dan buku), penelitian ini menemukan dua faktor dominan yang mempengaruhi strategi kompetitif industri: Keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM yang selanjutnya dikembangkan menjadi enam variabel bebas (variabel konstruk) yaitu biaya, pengiriman, kualitas produk, variasi produk, pengetahuan dan inovasi, dengan total 44 indikator.</summary></entry></feed>