<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.2.0">Jekyll</generator><link href="/blog/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/blog/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2021-04-13T12:54:03+07:00</updated><id>/blog/feed.xml</id><title type="html">Farid Hasan - Blog</title><subtitle>Just my personal website nothing more.</subtitle><author><name>Farid Hasan</name></author><entry><title type="html">Journal Review 4 - Rekayasa Ulang Proses Bisnis Penyimpanan dan Distribusi Obat Studi Kasus</title><link href="/blog/2021/04/05/journal-review-4.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 4 - Rekayasa Ulang Proses Bisnis Penyimpanan dan Distribusi Obat Studi Kasus" /><published>2021-04-05T00:00:00+07:00</published><updated>2021-04-05T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/04/05/journal-review-4</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/04/05/journal-review-4.html">&lt;p&gt;Business Process Reengineering memerlukan perombakan total dari proses bisnis utama untuk mendapatkan keuntungan yang signifikan dalam efisiensi, waktu siklus, dan kualitas. Perusahaan yang menggunakan Rekayasa Ulang Proses Bisnis mulai dengan selembar kertas kosong dan menemukan kembali proses saat ini untuk memberikan nilai lebih kepada pelanggan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;abstrak&quot;&gt;Abstrak&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Pada studi kasus kali ini melaporkan tentang penerapan metode rekayasa ulang proses bisnis (BPR) untuk manajemen dan distribusi obat di provinsi Italia. Tujuan dari studi ini adalah untuk menganalisis proses yang selalu dilaksanakan hingga tahun 2012, mengidentifikasi masalah dan inkonsistensi terkait, dan kemudian mendeskripsikan rekayasa ulang proses ini, menilai dan menekankan perubahan yang terlibat dan menunjukkan peluang lebih lanjut untuk perbaikan. Dua skenario To-Be telah dianalisis:&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;pengembangan prosedur pengiriman antar rumah sakit;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;mendesain dan menggunakan hanya gudang terpusat untuk penyimpanan dan distribusi obat.&lt;br /&gt;
Proses dimodelkan menggunakan perangkat lunak AI0 WIN, yang mendukung metode IDEF0. Kontribusi utama dari aplikasi IDEF0 dalam pengelolaan obat adalah untuk memberikan gambaran yang jelas tentang keseluruhan sistem, sistem komunikasi antara pelaku rumah sakit, sumber informasi yang kaya dan dasar terstruktur untuk proses rekayasa ulang.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;pendahuluan&quot;&gt;Pendahuluan&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Obat-obatan mewakili sebagian besar biaya dalam industri perawatan kesehatan karena biaya yang signifikan dari produk ini serta persyaratan penyimpanan dan pengawasannya yang diatur ketat. Perubahan progresif di pasar, peningkatan globalisasi dan konsekuensi prospek bisnis baru saat ini memaksakan kebutuhan untuk pertimbangan ulang terus menerus mengenai metode manajemen bisnis. Metode untuk menganalisis dan mendesain ulang proses yang khusus dapat diterapkan pada proses pengelolaan obat dengan tujuan untuk mengidentifikasi kekurangan dan meningkatkan efisiensinya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bahan-dan-metode&quot;&gt;Bahan dan Metode&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;3.1. Alat BPR&lt;br /&gt;
Perangkat lunak AI0WIN 6.1 yang dikembangkan pada definisi integrasi standar untuk pemodelan fungsi 0 (IDEF0) digunakan untuk memodelkan proses bisnis. Dalam IDEF0, kegiatan diwakili secara grafis dengan kotak yang berisi indikasi nama dan nomornya (Gambar 1).&lt;br /&gt;
Konsep-konsep tersebut secara grafis mewakili hubungan antarmuka antara aktivitas yang menyusun model. Mereka dapat dibedakan sebagai berikut:&lt;br /&gt;
      Input : informasi atau objek yang dibutuhkan untuk melaksanakan kegiatan.&lt;br /&gt;
      Output : informasi atau objek yang dicapai sebagai hasil dari aktivitas tersebut&lt;br /&gt;
      Constraint : kondisi atau keadaan yang mengatur pelaksanaan mekanisme&lt;br /&gt;
      Mekanisme : orang atau sarana yang melakukan kegiatan.&lt;br /&gt;
Setelah menyelesaikan analisis aktivitas perusahaan, jaringan aktivitas baru dirancang dengan menggunakan model ‘To-Be’. Tujuan perancangan ulang alur kegiatan adalah sebagai berikut :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Untuk menghilangkan aktivitas apa pun yang tidak menambah nilai pada produk / layanan dengan cara yang dapat dilihat oleh pelanggan&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Untuk merasionalisasi kegiatan penting, berusaha menghilangkan bottleneck dan mempertimbangkan kembali organisasi tindakan yang menghasilkan penundaan&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Untuk membuat proses lebih fleksibel dan mudah beradaptasi, berkonsentrasi pada penanganan ‘pengecualian terhadap aturan’&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Untuk mencegah resiko kesalahan dan pengembalian, baik dengan memastikan kecukupan informasi dan dengan melibatkan pengguna akhir layanan sebelumnya&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Untuk belajar dari contoh keunggulan, menyalin solusi yang telah dicoba dan diuji, dan terbukti efektif.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;3.2 Tinjauan Pustaka&lt;br /&gt;
Tantangan yang banyak dialami dalam mengurangi limbah / meningkatkan efisiensi dalam sistem yang kompleks rantai pasokan farmasi, antara lain :&lt;br /&gt;
Produk dan peralatan medis yang digunakan prosedur bisa sangat mahal
Permintaan dalam hal jenis dan jumlah produk yang dibutuhkan untuk prosedur dapat sangat tidak dapat diprediksi karena keragaman karakteristik pasien
Pelacakan inventaris bisa jadi sulit karena urgensi prosedur medis
Kadaluarsa produk dan masalah pelacakan yang disebabkan oleh kurangnya akuntabilitas untuk produk yang dikelola.
Terlepas dari pentingnya pengelolaan rantai pasokan rumah sakit, terdapat variabilitas yang sangat besar dalam desain dan pengelolaan rantai pasokan / distribusi obat. Ada juga penelitian akademis terbatas yang membantu merancang implementasi program SCM yang berhasil atau untuk merekomendasikan praktik terbaik.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Kontrol kinerja dari skenario baru yang diusulkan sangat penting untuk implementasi yang efektif. Banyak keuntungan dari skenario baru pada dasarnya karena pengurangan jam kerja dan pengoptimalan biaya inventaris.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Menerapkan proses transhipment antar rumah sakit, keuntungan ini dapat diperoleh tanpa gudang fisik, tetapi hanya menggabungkan semua inventaris dan menyiapkan sistem informasi yang memungkinkan akses ke catatan inventaris terkini dari setiap gudang.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sentralisasi informasi memungkinkan rumah sakit untuk mengurangi tingkat persediaan yang diperlukan sambil menyediakan tingkat ketersediaan produk yang tinggi dengan menggabungkan persediaan secara virtual.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h3 id=&quot;pranala&quot;&gt;Pranala&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://doi.org/10.1504/IJPM.2015.066287&quot;&gt;Jurnal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1_zrR8A53HdHDPKZ7rEW9rM700puwpU1I/view?usp=sharing&quot;&gt;Resume PPT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Business Process Reengineering memerlukan perombakan total dari proses bisnis utama untuk mendapatkan keuntungan yang signifikan dalam efisiensi, waktu siklus, dan kualitas. Perusahaan yang menggunakan Rekayasa Ulang Proses Bisnis mulai dengan selembar kertas kosong dan menemukan kembali proses saat ini untuk memberikan nilai lebih kepada pelanggan.</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 3 - Alat Monitoring Kesehatan Yang Dapat Dipakai dan Fleksibel Untuk Aplikasi Perawatan Kesehatan Yang Terhubung Dengan IoT</title><link href="/blog/2021/03/23/journal-review-3.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 3 - Alat Monitoring Kesehatan Yang Dapat Dipakai dan Fleksibel Untuk Aplikasi Perawatan Kesehatan Yang Terhubung Dengan IoT" /><published>2021-03-23T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-23T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/23/journal-review-3</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/23/journal-review-3.html">&lt;p&gt;Internet of Things (IoT) adalah jaringan objek fisik (disebut sebagai “benda” atau “objek”) yang disematkan dengan sensor, perangkat lunak, dan teknologi lain untuk tujuan komunikasi dan berbagi data dengan perangkat dan sistem lain melalui internet.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pendahuluan&quot;&gt;Pendahuluan&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Internet of Things (IoT) adalah paradigma komunikasi baru yang dapat menghubungkan elemen dari berbagai bidang melalui Internet.
Salah satu aplikasi IoT yang paling menarik adalah ranah kesehatan, yang memungkinkan menghilangkan batasan-batasan yang ada sebelumnya.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;concept-idea&quot;&gt;Concept Idea&lt;/h3&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Sistem IoT
Sistem monitoring kesehatan yang terhubung dengan IoT biasanya terdiri dari tiga bagian utama yaitu :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Sensor wearable untuk monitor kondisi tubuh (pada kasus ini adalah detak jantung).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Gateway untuk menghubungkan perangkat IoT dengan Internet.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Server cloud untuk penyimpanan data dan analisis lebih lanjut.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensor
Tanda-tanda vital tubuh manusia dapat mencerminkan status kesehatan orang. Ada banyak jenis sensor wearable yang diusulkan oleh para peneliti untuk pengukuran data kesehatan. Adapun sensor yang dipilih merupakan sensor Elektrokardiogram (EKG) Photoplethysmography (PPG) dan keduanya harus memenuhi syarat sebagai berikut :
    &lt;ul&gt;
      &lt;li&gt;Mudah untuk dipakai (wearlable).&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Tidak mengganggu aktifitas sehari-hari.&lt;/li&gt;
      &lt;li&gt;Memiliki akurasi yang cukup dalam mendeteksi denyut jantung sehingga dapat digunakan untuk analisa lebih lanjut.&lt;/li&gt;
    &lt;/ul&gt;
  &lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Jaringan Nirkabel
Berikut merupakan gambaran umum yang menghubungkan koneksi antara sensor dengan gateway IoT :
Gambar&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;hardware&quot;&gt;Hardware&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dari segi perangkat keras alat yang dibuat oleh penulis memiliki kriteria yang telah disebutkan pada Concept Idea, adapun pembagian alat sebagai berikut :&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
  &lt;li&gt;Papan Tengah (center board)&lt;br /&gt;
Papan tengah berfungsi untuk menghubungkan papan sensor lain untuk akuisisi dan pemrosesan sinyal. Inti dari papan tengah adalah modul BLE, Prosesor ARM Cortex M0 dengan ukuran papan total sebesar (10×7×2 mm).&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Papan Daya (power board)&lt;br /&gt;
Bagian belakang power board digunakan untuk memasang baterai 3.3V 120 mAh yang mampu diisi ulang.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensor EKG&lt;br /&gt;
Sensor EKG yang dipakai adalah chip AD8232 yang dimana dapat mengeluarkan informasi berjenis analog yang nantinya dapat diterima pada Mikrokontroler.  Selain itu sensor ini bekerja pada tegangan 2 hingga 3,5 V dengan arus rendah 170 μA  yang sangat cocok untuk diaplikasikan untuk perangkat wearable. Gambar disamping merupakan output raw dari sensor ini.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Sensor PPG&lt;br /&gt;
Selain sensor EKG, sensor PPG merupakan perangkat yang dapat mendeteksi perubahan volume darah menggunakan sensor optik. Teori dasar sensor PPG menggunakan sumber cahaya untuk menerangi jaringan kulit. Kemudian, photodiode (PD) digunakan untuk mendeteksi variasi intensitas cahaya yang dipantulkan kembali oleh pembuluh darah dan jaringan.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Konsumsi Daya&lt;br /&gt;
Dalam hal sensor yang dapat dipakai, konsumsi daya rendah adalah persyaratan penting untuk operasi berkelanjutan jangka panjang. Daya tertinggi dari alat yang diusulkan adalah 44,57 mW (arus rata-rata adalah 13,51 mA) ketika mengumpulkan dan mengirimkan semua sinyal sensor terus menerus untuk estimasi tekanan darah yang kemudian dikirimkan ke gateway. Dalam mode ini, patch sensor dapat beroperasi hingga 8,88 jam dengan baterai 120 mAh.&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h3 id=&quot;software&quot;&gt;Software&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Setelah semua perangkat keras sudah ditentukan kemudian membuat antarmuka berbasis web dan mobile application untuk menampilkan data secara realtime yang dibuat menggunakan bahasa pemograman yaitu Python.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Selain menampilkan data perlu juga dilakukan kalibrasi pada sensor sehingga data yang dihasikan akurat.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Untuk memvalidasi kinerja dan kelayakan sistem perawatan kesehatan yang terhubung dengan IoT, tiga alat yang dapat dikenakan diuji pada subjek yang berbeda. Percobaan dilakukan di ruang lab (14 m × 14 m) dengan suhu terkontrol 25 ◦C. Gateway IoT yang terhubung dengan Wi-Fi ditempatkan di tengah ruangan untuk menerima data. Alat melekat pada dada tiga subjek, yang duduk diberbagai sudut ruangan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;kesimpulan&quot;&gt;Kesimpulan&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Dari rancangan alat yang sudah dibuat pada jurnal, alat ini memiliki fungsi yang sangat bermanfaat bila diterapkan secara komersial, seperti halnya dari segi fungsi alat ini dapat terhubung ke internet secara langsung hal ini dapat mempermudah dan mengurangi sumber daya dari tenaga kesehatan serta dapat mendiagnosa awal munculnya penyakit yang berhubungan dengan denyut jantung misalnya.
Namun pada aplikasinya secara komersil hal ini menjadi tantangan tersendiri seperti contohnya harus lulus ijin edar/pemakaian untuk digunakan sebagai alat instrumentasi kesehatan.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;pranala&quot;&gt;Pranala&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://dx.doi.org/10.1109/JIOT.2020.2977164&quot;&gt;Jurnal&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://drive.google.com/file/d/1nJBNQfRG96mDkCbcq8n2lYST1ZQ4JmnK/view?usp=sharing&quot;&gt;Resume PPT&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Internet of Things (IoT) adalah jaringan objek fisik (disebut sebagai “benda” atau “objek”) yang disematkan dengan sensor, perangkat lunak, dan teknologi lain untuk tujuan komunikasi dan berbagi data dengan perangkat dan sistem lain melalui internet.</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 2 - Peran Pemberdayaan Karyawan Sebagai Perantara Variabel Antara Manajemen Pengetahuan dan Sistem Informasi Pada Kinerja Karyawan</title><link href="/blog/2021/03/15/journal-review-2.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 2 - Peran Pemberdayaan Karyawan Sebagai Perantara Variabel Antara Manajemen Pengetahuan dan Sistem Informasi Pada Kinerja Karyawan" /><published>2021-03-15T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-15T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/15/journal-review-2</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/15/journal-review-2.html">&lt;p&gt;Tujuan dari makalah ini adalah untuk mengetahui keterkaitan antara manajemen pengetahuan (Knowledge Management) (KM), sistem informasi (Information System) (SI) dan pemberdayaan karyawan (Employees Empowerment) (EE) pada kinerja karyawan (Employees Performance) (EP).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pada kali ini, metodologi atau pendekatan yang dilakukan merupakan model struktural yang dikembangkan untuk menggambarkan interaksi antara konstruksi ini untuk melihat efek korelasi antara EE pada hubungan antara KM, SI dan EP. Sebuah survei berbasis kuesioner dirancang untuk menguji model tersebut berdasarkan dataset dari 287 karyawan industri farmasi yang berada di Yordania. Model dan hipotesis yang diajukan diuji dengan menggunakan analisis pemodelan persamaan struktural.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hasil penelitian menunjukkan bahwa KM dan SI berpengaruh positif dan signifikan terhadap EE, di mana EP juga berdampak signifikan. Namun, baik KM maupun SI tidak terbukti berhubungan positif dengan EP. Selain itu, EE secara positif dan signifikan secara aktif memediasi hubungan antara KM dan EP, selain hubungan antara SI dan EP. Ini adalah salah satu dari sedikit studi yang menyelidiki keterkaitan antara KM, SI dan EE pada EP, dan yang pertama menguji model pada perusahaan di industri farmasi di Yordania.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Tujuan dari makalah ini adalah untuk mengetahui keterkaitan antara manajemen pengetahuan (Knowledge Management) (KM), sistem informasi (Information System) (SI) dan pemberdayaan karyawan (Employees Empowerment) (EE) pada kinerja karyawan (Employees Performance) (EP).</summary></entry><entry><title type="html">Journal Review 1 - Pengaruh Keunggulan Kompetitif dan Keunggulan SDM Terhadap Strategi Kompetitif Industri</title><link href="/blog/2021/03/08/journal-review-1.html" rel="alternate" type="text/html" title="Journal Review 1 - Pengaruh Keunggulan Kompetitif dan Keunggulan SDM Terhadap Strategi Kompetitif Industri" /><published>2021-03-08T00:00:00+07:00</published><updated>2021-03-08T00:00:00+07:00</updated><id>/blog/2021/03/08/journal-review-1</id><content type="html" xml:base="/blog/2021/03/08/journal-review-1.html">&lt;p&gt;Industri Kecil Menengah (IKM) memiliki peran strategis dalam perekonomian Indonesia, dengan perolehan devisa sebesar 61,9 persen yang digunakan untuk membentuk Produk Domestik Bruto nasional, dan secara nasional mampu menyerap 97 persen tenaga kerja. Laporan Daya Saing Global juga mencatat bahwa IKM berfungsi sebagai unit bisnis yang mempengaruhi daya saing setiap negara. Mengingat peran strategis tersebut, maka pemilihan strategi kompetitif IKM tersebut mutlak diperlukan. Melalui tinjauan pustaka yang mendalam, penelitian ini bertujuan untuk mengeksplorasi variabel apa saja yang mempengaruhi strategi kompetitif industri, khususnya IKM. Dengan menggunakan Systematic Literature Review (SLR) dengan total 31 literatur utama (artikel, makalah dan buku), penelitian ini menemukan dua faktor dominan yang mempengaruhi strategi kompetitif industri: Keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM yang selanjutnya dikembangkan menjadi enam variabel bebas (variabel konstruk) yaitu biaya, pengiriman, kualitas produk, variasi produk, pengetahuan dan inovasi, dengan total 44 indikator.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Berdasarkan tinjauan pustaka, penelitian ini menemukan bahwa strategi kompetitif industri dipengaruhi oleh banyak variabel dan kondisi yang mendasarinya. Dalam penelitian ini, strategi kompetitif industri yang dinyatakan sebagai variabel “strategi industri” (variabel terikat Y) dipengaruhi oleh dua faktor dominan X, yaitu keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM.  Kedua faktor dominan tersebut dikembangkan menjadi enam variabel konstruk (variabel bebas X) yang meliputi variable biaya (X1), pengiriman (X2), kualitas produk (X3), keragaman produk (X4), pengetahuan (X5) dan inovasi (X6). Dengan memperdalam pembahasan literatur, keenam variabel konstruk tersebut dikembangkan menjadi 44 variabel manifes (indikator) dan menghasilkan model strategi kompetitif industri yang menjadi fokus penelitian ini.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Model penelitian ini menggunakan model konseptual yang secara umum dapat diterapkan pada industri di banyak daerah. Ini menggambarkan hubungan dan interaksi antar variabel. Unit analisis penelitian ini adalah IKM di Provinsi Gorontalo yang telah berjalan minimal tiga tahun dan menghasilkan produk (bukan jasa). Pemilihan lokasi penelitian ini didasarkan pada pertimbangan peran strategis IKM dalam pembangunan Provinsi Gorontalo. Sebagai provinsi yang baru berdiri, Gorontalo belum memiliki cetak biru pengembangan industrinya. Oleh karena itu, studi ini diharapkan dapat memberikan rekomendasi kepada para pembuat kebijakan di Provinsi Gorontalo, dan dapat dijadikan salah satu grand strategy pemberdayaan industri lokal. Hasil studi ini juga dapat digunakan sebagai model kebijakan IKM untuk daerah lain di Indonesia karena pada dasarnya IKM di Gorontalo memiliki karakteristik yang mirip dengan IKM di daerah lain di Indonesia.&lt;/p&gt;</content><author><name>Farid Hasan</name></author><summary type="html">Industri Kecil Menengah (IKM) memiliki peran strategis dalam perekonomian Indonesia, dengan perolehan devisa sebesar 61,9 persen yang digunakan untuk membentuk Produk Domestik Bruto nasional, dan secara nasional mampu menyerap 97 persen tenaga kerja. Laporan Daya Saing Global juga mencatat bahwa IKM berfungsi sebagai unit bisnis yang mempengaruhi daya saing setiap negara. Mengingat peran strategis tersebut, maka pemilihan strategi kompetitif IKM tersebut mutlak diperlukan. Melalui tinjauan pustaka yang mendalam, penelitian ini bertujuan untuk mengeksplorasi variabel apa saja yang mempengaruhi strategi kompetitif industri, khususnya IKM. Dengan menggunakan Systematic Literature Review (SLR) dengan total 31 literatur utama (artikel, makalah dan buku), penelitian ini menemukan dua faktor dominan yang mempengaruhi strategi kompetitif industri: Keunggulan kompetitif dan keunggulan SDM yang selanjutnya dikembangkan menjadi enam variabel bebas (variabel konstruk) yaitu biaya, pengiriman, kualitas produk, variasi produk, pengetahuan dan inovasi, dengan total 44 indikator.</summary></entry></feed>